<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <app>
               <lem>
                        <div type="preface">
                     <head>Vorrede. <lb/>
                                <app>
                           <lem>Zur zweiten Ausgabe.</lem>
                           <rdg wit="#b" type="om"/>
                        </app>
                                <seg type="condensed">Vorrede zur zweiten Ausgabe</seg>
                            </head>
                     <p>Vor sieben Jahren wurde diese kleine Schrift zum erstenmal auf meine eigene
                        Kosten gedruckt. Weil sie aber bloß zum Leitfaden bey meinen akademischen
                        Vorlesungen bestimmt war, und nur die Stelle zeitverderblicher Diktaten bey
                        meinen Zuhörern vertreten sollte, hielt ich es für unnöthig, sie in den
                        Buchhandel und durch diesen unter das Publikum kommen zu <app>
                           <lem>lassen</lem>
                           <rdg wit="#b" type="v">laßen</rdg>
                        </app>. Inzwischen ward sie doch manchen zufälligerweise bekannt; und dieß
                        veranlaßte dann allerley Anfragen. Um diesen für die Zukunft auszuweichen,
                        und den Schein zu vermeiden, als würde dieses kleine Lehrbuch wohl gar
                        absichtlich geheim gehalten, ließ ich es, als die erste Auflage vergriffen
                        war, geschehen, daß eine zweite auf die sonst gewöhnliche Weise veran<pb edRef="#b" type="sp" n="IV"/>staltet wür<pb edRef="#c" type="sp" n="XII"/>de. Damit ich aber dem <app>
                           <lem>Werkchen</lem>
                           <rdg wit="#b" type="v">Werckchen</rdg>
                        </app>, ehe es in fast nichts abzuändern nöthig fand.</p>
                     <p>Neue Entdeckungen wird kein Verständiger in einem Buche dieser Art suchen.
                        Man wird aber doch finden, daß ich die schäzbaren Aufklärungen mancher
                        Dogmen, die wir dem Scharfsinne und dem Fleiß neuerer Gelehrten verdanken,
                        so weit ich sie für gegründet hielt, <app>
                           <lem>benutzt</lem>
                           <rdg wit="#b" type="v">benuzt</rdg>
                        </app> habe, und zuweilen wird selbst ein gerade in dieser Absicht
                        beibehaltener von jenen Männern gebrauchter Ausdruck den kundigen Leser
                        erinnern, was und wen ich dabey im Sinne hatte. Wären diese Bogen gleich
                        damals, als sie entworfen wurden, in die Hände des Publikums gekommen, so
                        hätte man vielleicht mehreres als izt daran gefunden, wodurch sie sich von
                        den damals gewöhnlichsten Lehrbüchern unterscheiden. Welchen rechtschaffenen
                        Lehrer wird es aber nicht freuen, wenn er siehet, daß Einsichten, welche er
                        für richtig und nützlich erkennt, sich immer allgemeiner verbreiten? Es
                        kommt auch hier gar nichts darauf an, was alt oder neu, diesem und jenem
                        eigen oder mehrern gemein ist; son<pb edRef="#c" type="sp" n="XV"/>dern
                        allein darauf mußte gesehen werden, daß aus dem ganzen Umfange der Dogmen
                        und der darüber ver<pb edRef="#b" type="sp" n="VII"/>suchten Erklärungen und
                        Erläuterungen, mit Absonderung bloß gelehrter Spekulationen, die so wenig
                           <hi>mittelbar</hi> als unmittelbar dem Christen nützen können, diejenigen
                        ausgehoben würden, welche einer auch Ungelehrten verständlichen und
                        gemeinnützigen Behandlung fähig sind; daß diese so geordnet und von der
                        Seite vornehmlich gezeiget würden, von welcher sie am leichtesten faßlich
                        gemacht und zu praktischen Zwecken angewendet werden können; daß den
                        gewöhnlichsten Zweifeln und Einwürfen so viel möglich gleich so vorgebeugt
                        würde, daß es keiner Widerlegung derselben bedürfe; und daß endlich die
                        Beweise so gewählt und so angelegt und gestellt würden, wie es zur
                        Erleichterung einer gründlichen Ueberzeugung, selbst bey solchen, die mit
                        Vorurtheilen gegen gewisse Lehrsätze oder Beweise schon eingenommen sind, am
                        dienlichsten schien. Was insbesondere die Auswahl der biblischen
                        Beweisstellen betrift, so bin ich dabey mit aller Sorgfalt zu Werk gegangen.
                        Ich weiß zwar sehr wohl, daß manche angeführte Stellen von andern mir
                        schäzbaren Gelehrten anders erklärt werden, und daß dagegen manche
                        Beweissprüche hier fehlen, welche andere für tauglich halten. Allein ich
                        bitte mir zuzu<pb edRef="#c" type="sp" n="XVI"/>trauen, daß ich jedesmal
                        hinlängliche Gründe, so zu handeln, zu haben glaubte. Und <app>
                           <lem>ausserdem</lem>
                           <rdg wit="#b" type="v">auserdem</rdg>
                        </app> muß ich noch erinnern, daß aus manchen Stellen nicht ein direkter
                        sondern nur ein in<pb edRef="#b" type="sp" n="VIII"/>direkter Beweis
                        geführet werden soll; daß die Beweisstellen nicht in der Meinung gehäuft
                        sind, als käme etwas auf die Menge derselben an, sondern weil es dem
                        Volkslehrer nützlich seyn kann, mehrere gleichsam in Vorrath zu haben, um
                        bald von der einen, bald von einer andern, Gelegenheit zum Vortrage der
                        wichtigsten Wahrheiten nehmen zu können; und daß ich durchgängig denen
                        Lesarten folge, welche im Text meiner Ausgabe des <choice>
                           <abbr>N. T.</abbr>
                           <expan>Neues Testament</expan>
                        </choice> stehen.</p>
                     <p>Manchen Lesern wird vielleicht eine gewisse Einförmigkeit und
                        Schwehrfälligkeit des Periodenbaues in diesen Blättern misfallen. Allein
                        nach meiner Einsicht und Erfarung, ist ein Lehrbuch, welches durch <app>
                           <lem>Akademische</lem>
                           <rdg wit="#b" type="v">akademische</rdg>
                        </app> Vorlesungen erläutert werden soll, am zweckmäßigsten eingerichtet,
                        wann die zur Sache gehörigen Begriffe und Sätze in der gedrungensten Kürze
                        vorgelegt und so unter ein<pb edRef="#c" type="sp" n="XVIII"/>ander
                        verkettet sind, daß auf der einen Seite der Zusammenhang unter ihnen und
                        ihre wechselsweisen Verhältnisse gegen einander, auf der andern aber die
                        einzelnen Theile, in welche das Ganze zerlegt werden soll, deutlich auf
                        einen Blick in die Augen fallen. Hiebey aber werden einförmige, <pb edRef="#b" type="sp" n="X"/> gedehnte und etwas zerstückelte Perioden
                        kaum leicht ohne Affektation zu vermeiden seyn. Ein akademisches Lehrbuch
                        ist aber auch nicht dazu bestimmt, flüchtig gelesen, sondern eigentlich
                        studirt zu werden. Und daß ein solches zweckmäßiges Lehrbuch sich zugleich
                        auch angenehm werde lesen lassen, oder daß ein Buch, das sich gut und leicht
                        weglesen läßt, auch ein wirklich ganz zweckmäßiges Lehrbuch abgeben könne,
                        daran zweifle ich immer noch sehr. Doch lasse ich gern jedem seine Weise.
                        Geschrieben auf der Fürstlich Sächsischen Gesammt Akademie zu Jena, im März
                        1786. <app>
                           <lem/>
                           <rdg wit="#b" type="ptl">
                                        <hi rend="right-aligned">J. J.
                              Griesbach</hi>
                                    </rdg>
                        </app>
                            </p>
                  </div>
                    </lem>
               <rdg wit="#a #d" type="om"/>
            </app>
         </div>
         <div>
            <p>
               <app>
                  <lem>Aber eben deswegen, und weil selbst zur gemeinschaftlichen Uebung in der
                     Gottesverehrung gänzliche Uebereinstimmung in allen und jeden Meinungen nicht <app>
                        <lem/>
                        <rdg wit="#d" type="ptl">
                                    <note place="bottom" type="authorial" xml:id="gr_4_149_note1">*) Hierin liegen die Hauptgründe zur Apologie
                              der Reformation.</note>
                                </rdg>
                     </app>
                        </lem>
                  <rdg wit="#b" type="pp">e)</rdg>
               </app>
            </p>
         </div>
         <div>
            <app>
               <lem>
                  <head>blab</head> Test<app>
                     <lem>
                        <head>
                           <div>
                              <head>
                                            <p>
                                                <ptr type="n"/>
                                                <seg>
                                                    <name>
                                                        <hi>erster
                                 p</hi>
                                                    </name>
                                                </seg>
                                            </p>
                                        </head>
                           </div>
                                </head>
                                <p>
                                    <hi>letztes p</hi>
                                </p>
                            </lem>
                     <rdg type="ppl" wit="#b">
                                <note>trtrrdg</note>
                            </rdg>
                     <rdg type="ppt" wit="#c">
                                <note>tctcrdg</note>
                            </rdg>
                  </app>
                    </lem>
               <rdg type="ppl" wit="#a">
                        <app>
                     <lem>trtrlem</lem>
                  <rdg wit="#f" type="om"/>   
                     <rdg wit="#a" type="ptl">tata</rdg>
                     <rdg wit="#b" type="ptl">tbtb</rdg>
                     <rdg wit="#c" type="om"/>
                     <rdg wit="#d" type="om"/> 
                  <rdg wit="#e" type="om"/>   
                     <rdg wit="#z" type="ppl">zzzz</rdg>
                  </app>
                    </rdg>
               <rdg type="ppl" wit="#b">
                        <note>
                            <p>
                                <name>name <p>zweites p</p>
                                </name>
                            </p>
                        </note>
                    </rdg>
            </app>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>